
\medskip

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 3$ et, pour tout $n$ de $\N$:,
$u_{n+1} = \dfrac12u_n + \dfrac12n + 1$.

\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

%\emph{Cette partie est un questionnaire à choix multiples.\\ Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie.\\Aucune justification n'est demandée.\\Une réponse fausse, une absence de réponse, ou une réponse multiple, ne rapporte ni n'enlève de point.}

%\medskip

\begin{enumerate}
\item La valeur de $u_2$ est égale à :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~} $\dfrac{11}{4}$& \textbf{b.~~} $\dfrac{13}{2}$\\[7pt]
\textbf{c.~~} 3,5&\textbf{d.~~}2,7
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
$u_1=u_{0+1} = \dfrac{1}{2}u_0 + \dfrac{1}{2}\times 0 +1 
= \dfrac{5}{2}$\\[7pt]
$u_2=u_{1+1} = \dfrac{1}{2}u_1 + \dfrac{1}{2}\times 1 +1 
= \dfrac{1}{2}\times \dfrac{5}{2} + \dfrac{1}{2} +1
= \dfrac{5}{4}+ \dfrac{2}{4} + \dfrac{4}{4}
= \dfrac{11}{4}$
\hfill\textbf{Réponse a.}
\end{tabular}

\medskip

\item La suite $\left(v_n\right)$ définie, pour tout entier naturel $n$, par $v_n = u_n - n$ est :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~} arithmétique de raison $\dfrac12$&\textbf{b.~~} géométrique de raison $\dfrac12$\\
\textbf{c.~~}  constante. &\textbf{d.~~}  ni arithmétique, ni géométrique.
\end{tabularx}
\end{center}

\medskip

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
$v_{n+1}=u_{n+1}-(n+1)=\dfrac{1}{2}u_n+\dfrac{1}{2}n+1-n-1 = \dfrac{1}{2}u_n -\dfrac{1}{2}n = \dfrac{1}{2}\left (u_n-n\right )=\dfrac{1}{2}v_n$\\[7pt]
Donc la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $\dfrac{1}{2}$.
\hfill\textbf{Réponse b.}
\end{tabular}

\medskip

\item On considère la fonction ci-dessous, écrite de manière incomplète en langage Python.

\begin{minipage}{0.58\linewidth}
$n$ désigne un entier naturel non nul. 

On rappelle qu'en langage Python
\og i in range (n)\fg{} signifie que i varie de 0 à $n-1$.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
\begin{tabular}{|c|l|}\hline
1&def terme (n)\\
2&\qquad U=3\\
3&\qquad for i in range(n): \\
4& \dotfill \\
5&\qquad return U\\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}

Pour que terme (n) renvoie la valeur de $u_n$, on peut compléter la ligne 4 par : 

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{a.~~}U = U/2 + (i$+$1)/2+1	&\textbf{b.~~} U = U/2 + n/2 + 1\\
\textbf{c.~~}U = U/2 + (i$-$1)/2+1 	&\textbf{d.~~} U = U/2 + i/2 + 1
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{tabular}{@{\hspace*{0.05\linewidth}} || p{0.93\linewidth}}
Pour $i=0$, il faut calculer $u_1$; la seule formule valable est: U = U/2 + i/2 + 1.
\hfill\textbf{Réponse d.}
\end{tabular}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On va démontrer par récurrence pour tout entier naturel $n$ la propriété $\mathcal{P}_n$: $n \leqslant u_n \leqslant n + 3$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

Pour $n=0$, on a $u_0=3$ donc $0\leqslant u_0 \leqslant 0+3$.\\
La propriété est vraie au rang 0.
\item \textbf{Hérédité}

Supposons la propriété vraie au rang $n$, c'est-à-dire $n \leqslant u_n \leqslant n + 3$; c'est l'hypothèse de récurrence.

$n \leqslant u_n \leqslant n + 3
\iff \dfrac{1}{2}n \leqslant \dfrac{1}{2} u_n \leqslant \dfrac{1}{2}n + \dfrac{3}{2}
\iff \dfrac{1}{2}n +\dfrac{1}{2}n\leqslant \dfrac{1}{2} u_n + \dfrac{1}{2}n\leqslant \dfrac{1}{2}n + \dfrac{3}{2} + \dfrac{1}{2}n\\[7pt]
\phantom{n \leqslant u_n \leqslant n + 3}
\iff n\leqslant \dfrac{1}{2} u_n +\dfrac{1}{2}n\leqslant n + \dfrac{3}{2}
\iff n+1 \leqslant \dfrac{1}{2} u_n \dfrac{1}{2}n +1\leqslant n + \dfrac{3}{2}+1\\[7pt]
\phantom{n \leqslant u_n \leqslant n + 3}
\iff n+1 \leqslant u_{n+1}\leqslant n + \dfrac{5}{2}$

Or $\dfrac{5}{2}\leqslant 4$, donc on a: $n+1 \leqslant u_{n+1} \leqslant (n+1)+3$.

Donc la propriété est vraie au rang $n+1$.
\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0, elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$, donc, d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout $n$.
\end{list}

On a donc démontré que, pour tout entier naturel $n$, on a: $n\leqslant u_n \leqslant n+3$.

\item %En déduire la limite de la suite $\left(u_n\right)$.
$\ds\lim_{n\to +\infty}n = +\infty$; or pour tout $n$, on a $n\leqslant u_n$. On en déduit que $\ds\lim_{n\to +\infty} u_n = +\infty$

\item %Déterminer la limite de la suite $\left(\dfrac{u_n}{n}\right)$.
Pour tout $n$, on a $n \leqslant u_n \leqslant n+3$ donc, pour tout $n$ non nul, on a 
$1 \leqslant \dfrac{u_n}{n} \leqslant 1+\dfrac{3}{n}$.

$\ds\lim_{n\to +\infty} \dfrac{3}{n}=0$ donc $\ds\lim_{n\to +\infty} 1+\dfrac{3}{n}=1$, et $\ds\lim_{n\to +\infty} 1=1$.

Donc, d'après le théorème des gendarmes, on peut dire que la suite $\left(\dfrac{u_n}{n}\right)_{n\in\N^*}$ converge vers 1.

\end{enumerate}

\bigskip

